%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.8cm]{geometry}

\title{Suites arithmétiques}
\date{14/03/17}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no7}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}
À la naissance de Sam, ses grands-parents lui ouvrent un compte en banque, et versent dessus 10€ le jour de son premier anniversaire, 20€ le jour de son second anniversaire, 30€ le jour de son troisième anniversaire, jusqu'à 180€ le jour de son 18\up{e} anniversaire. On aimerait savoir combien d'argent auront versés les grands-parents lorsque Sam aura 18 ans.

On appelle $u$ la suite définie sur $\mathbb{N}^*$ par : $u_n$ est la somme d'argent versée par les grands-parents le jour du $n$\up{e} anniversaire de Sam.

\begin{enumerate}
  \item Donner les valeurs de $u_1$ et $u_{10}$.
\item Exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
\item Justifier que $u$ est une suite arithmétique dont on précisera les paramètres (premier terme et raison).
\item Déterminer combien d'argent auront donné les grands-parents de Sam lorsqu'il aura 18 ans.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème ouvert]~
  \begin{multicols}{2}
    Une petite fille empile ses cubes comme indiqué sur la figure ci-contre (chaque étage contient deux cubes de plus que l'étage du dessus).

  \columnbreak

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.6, ultra thick]
      \foreach \i/\n in {1/1, 2/3, 3/5, 4/7} {
        \foreach \j in {1, ..., \n} {
          \draw ({\j-\n/2}, -\i) rectangle ++(1, 1);
        }
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{multicols}

    Combien d'étage aura la plus grande pyramide qu'elle pourra construire avec 1729 cubes ?
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
  Donner un exemple de progrès mathématique (nouveau théorème, nouvelle conjecture, nouveau problème ouvert, etc.) réalisé \emph{après} votre naissance.
\end{exercice}
\end{document}
